\section{Notaties}
\subsection*{Componenten}

\begin{tikzpicture} 
	\draw[gray!20,very thick] (-2,2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-6.2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-8.2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-12) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-16) to[short] ++(16,0);



	\draw[gray!20,very thick] (-2,2) to[short] ++(0,-18);
	\draw[gray!20,very thick] (2,2) to[short] ++(0,-10.2);
	\draw[gray!20,very thick] (6,2) to[short] ++(0,-18);
	\draw[gray!20,very thick] (10,2) to[short] ++(0,-10.2);
	\draw[gray!20,very thick] (14,2) to[short] ++(0,-18);



\begin{scope}[yshift=-4.2cm] 
        \draw (0,0) node[nmos](n){}; 
        \draw (n.E) node[below]{source}; 
        \draw (n.C) node[above]{drain}; 
        \draw (n.B) node[circ]{} node[left]{gate}; 
        %\draw[dashed,red,-latex] (1,0.5)--(npn.nobase); 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (n.C) {nMOS}; 
 
 
        \draw (4,0) node[pmos](p){}; 
        \draw (p.E) node[above]{source}; 
        \draw (p.C) node[below]{drain}; 
        \draw (p.B) node[circ]{} node[left]{gate}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (p.E) {pMOS}; 
         
 	\draw (8,0) node[npn](npn){}; 
        \draw (npn.E) node[below]{emitter}; 
        \draw (npn.C) node[above]{collector}; 
        \draw (npn.B) node[circ]{} node[left]{basis}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (npn.C) {npn}; 
        
	\draw (12,0) node[pnp](pnp){}; 
        \draw (pnp.E) node[above]{emitter}; 
        \draw (pnp.C) node[below]{collector}; 
        \draw (pnp.B) node[circ]{} node[left]{basis}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (pnp.E) {pnp}; 
 
\end{scope}
\begin{scope}[yshift=-8cm]
	
	\draw[white] (0,.5) to[american current source] (0,.5);
  	\draw[white] (4,.5) to[american voltage source,invert] (4,.5);
 	\draw[white] (8,.5) to[sV] (8,.5);
 	\draw[white] (12,.5) to[esource] (12,.5);


	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (0,0) {Stroombron};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (4,0) {DC Spanningsbron};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (8,0) {AC Spanningsbron};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (12,0) {Spanningsbron};

	\node[xshift = 1cm, font=\bfseries] at (0,.45)  {$i_{in}$};
	\node[xshift = 1cm, font=\bfseries] at (4,.45)  {$V_{IN}$};
	\node[xshift = 1cm, font=\bfseries] at (8,.45)  {$v_{in}$};
	\node[xshift = 1cm, font=\bfseries] at (12,.45) {$v_{IN}$};



\end{scope}	
\begin{scope}[yshift=0cm]
	\draw        (0,1) to[european resistor,invert] (0,-1);
	\draw        (4,1) to[R,invert] (4,-1);
	\draw        (8,1) to[C,invert] (8,-1);
	\draw        (12,1) to[L,invert] (12,-1);

	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (0,0) {Impedantie};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (4,0) {Weerstand};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (8,0) {Capaciteit};
	\node[yshift = 1.5cm, font=\bfseries] at (12,0) {Spoel};

	\node[yshift = -1.5cm, font=\bfseries] at (0,0) {$Z=Z$};
	\node[yshift = -1.5cm, font=\bfseries] at (4,0) {$Z=R$};
	\node[yshift = -1.5cm, font=\bfseries] at (8,0) {$Z=\dfrac{1}{sC}$};
	\node[yshift = -1.5cm, font=\bfseries] at (12,0) {$Z=sL$};


\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-11.5cm,xshift=.5cm]
\begin{scope}
	\draw (0,0) to[short,*-]
        node[xshift = -.8cm] {B}
        ++(0.5,0)
        node[above] {$-$};

        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {A}
        ++(0.5,0)
        node[below] {$+$};

        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{D} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$i_{CD}(v_{AB})$}
        ++(0,2) to[short,-*]
        ++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {C};
        \node[font=\bfseries]  at (1.5,3) {VDI=};
        \node  at (1.5,2.5) {Voltage dependent current source};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift = 8cm]

        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {A}
        ++(0.5,0) to[short]
        ++(0,-2) to[short,-*]
        ++(-.5,0)node[xshift = -.3cm] {B} ;

        \node[] at (-0.2,1) {$i_{AB}$};
        \draw[-latex] (.3,1.3) -- ++(0,-.6);

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{D} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$i_{CD}(i_{AB})$}
        ++(0,2) to[short,-*]
        ++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {C};
        \node[font=\bfseries]  at (1.5,3) {IDI=};
	\node  at (1.5,2.5) {Current dependent current source };

\end{scope}
\begin{scope}[xshift = 0cm,yshift=-4cm]
        \draw (0,0) to[short,*-]
        node[xshift = -.8cm] {B}
        ++(0.5,0)
        node[above] {$-$};

        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {A}
        ++(0.5,0)
        node[below] {$+$};

        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{D} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled voltage source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$v_{CD}(v_{AB})$}
        ++(0,2) to[short,-*]
        ++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {C};
        \node[font=\bfseries]  at (1.5,3) {VDV=};
	\node at (1.5,2.5) {Voltage dependent voltage source};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift = 8cm,yshift=-4cm]
        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {A}
        ++(0.5,0) to[short]
        ++(0,-2) to[short,-*]
        ++(-.5,0)node[xshift = -.3cm] {B} ;

        \node[] at (-0.2,1) {$i_{AB}$};
        \draw[-latex] (.3,1.3) -- ++(0,-.6);


        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{D} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled voltage source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$v_{CD}(i_{AB})$}
        ++(0,2) to[short,-*]
        ++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {C};
        \node[font=\bfseries]  at (1.5,3) {IDV=};
        \node  at (1.5,2.5) {Current dependent voltage source};
\end{scope}
\end{scope}

\end{tikzpicture}

\vspace{.5cm}\noindent
Parallelschakeling: $Z_1//Z_2=\dfrac{Z_1 \cdot Z_2}{Z_1+Z_2 }$ \\
$s=j\omega = 2j\pi f$

\subsection*{Spanningsnotaties}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[width = 12cm,
             height = 6cm,
             xmin = 0, xmax = 12,
             ymin = 0, ymax=3.5,
             trig format plots=rad,
             xticklabels={,,},
             yticklabels={,,},
             axis x line = bottom,
             axis y line = left,
             ytick=\empty,
             xtick=\empty,
             smooth,
             xlabel=t(s),
             ylabel=V(V),
             every axis x label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)},anchor=west,},
             every axis y label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)},anchor=south,},
             ]
\addplot[smooth,domain=0:12] {sin(x) +2};
\addplot[domain=0:12, dotted] {2};
\addplot[domain=pi/2:5*pi/2, dotted] {3};
\draw[|-|] (axis cs: 4,2) -- ++ (axis cs: 0,1) node[midway,rotate=90, below] {$V_{ac}$};
\draw[|-|] (axis cs: 7,0) -- ++ (axis cs: 0,2) node[midway,rotate=90, below] {$V_{DC}$};
\draw[|->] (axis cs: 2* pi / 3,2) -- ++ (axis cs: 0,.866) node[midway,rotate=90, below] {$v_{ac}$};
\draw[|->] (axis cs: pi / 6,0) -- ++ (axis cs: 0,2.5) node[midway,rotate=90, below] {$v_{AC}$};
\draw[|-|] (axis cs: pi/2,3.2) -- (axis cs: 5*pi/2,3.2) node [midway, above] {T};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
        \item $T$ de periode van het wisselstroom of AC signaal $\dfrac{1}{T} = f = \dfrac{\omega}{2\pi}$
        \item $V_{DC}$ is de gelijkstroom of DC component van het signaal
        \item $V_{ac}$ is de amplitude van de wisselstroom of AC component van het signaal
        \item $v_{ac}$ is de wisselstroom component van het signaal: $v_{ac}= V_{ac}\cos(\omega t + \phi)$
        \item $v_{AC}$ is het gehele signaal: $v_{AC}=V_{DC}+v_{ac}=V_{DC}+V_{ac}\cos(\omega t + \phi)$
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\begin{tikzpicture}

\draw (-4,-3) to[short] 
      (0,-3)     to[american voltage source,invert] 
      (0,-1.5)   to[american voltage source,invert]
      (0,0) to[short]
      (-4,0);

\draw (0,-1.5) to[short]
      (1.5,-1.5) to[short] ++(0,-1) node[ground]{};

\draw (-3.5,0) to[short] ++(0,-.5);
\draw[dashed] (-3.5,-.5) to[dashed] ++(0,-2);
\draw (-3.5,-2.5) to[short] ++(0,-.5);


	
\node[right,yshift=-.3cm] at (-4,-3) {$\mathbf{V_{CC}}$}; 
\node[rotate=90] at (-.8,-2.2) {$V_{CC}$}; 
\node[right,yshift= .3cm] at (-4,-0) {$\mathbf{V_{DD}}$}; 
\node[rotate=90] at (-.8,-.8) {$V_{DD}$}; 


\end{tikzpicture}


\noindent
$\mathbf{V_{DD}}$ is de positieve spanning.\\
$\mathbf{V_{CC}}$ is de negatieve spanning(soms $0$), vaak gelijk aan $-V_{DD}$. 
